\section{Lizenz} \label{sec:lizenz}

\subsection{Einführung}
Eine Lizenz ist ein Nutzungsrecht.
Dieses Nutzungsrecht kann an Bedingungen gebunden sein,
welche in dem Lizenztext genau beschrieben sind.

\subsection{Kommerzielle Lizenzen}
Bei dem Erwerb einer Software unter einer kommerziellen Lizenz, erwirbt der Lizenznehmer lediglich das Recht zur Nutzung.
Der Erwerb kann kostenlos oder auch entgeltlich sein. \\
Zum Erstellen einer kommerzielle Lizenz für Software wird vom Copyright Gebrauch gemacht (siehe Seite \pageref{Copyright}). Es sind allerdings auch Softwarepatente möglich (siehe Seite \pageref{Softwarepatente}).

Im Nachfolgenden sind verschieden kommerziellen Softwarelizenzen aufgeführt und erklärt.

\subsubsection{Copyright} \label{Copyright}
% Copyright (eng. Kopierrecht) ist das internationale Pentant zum Urheberrecht, welches nur in Deutschland gilt.
Copyright (eng. Kopierecht) ist eine Möglichkeit erstellte Werke vor Vervielfältigung zu schützen.
Diese Begrifflichkeit legt nahe, dass das Copyright staatenübergreifend wirkt.
Tatsächlich ist dies jedoch nicht der Fall.
In jedem Land ist das Copyright anders geregelt, völlig frei sind die Staaten in ihrer Implementation des Copyright jedoch nicht, da die meisten Staaten Mitglieder der Berner Übereinkunft \footnote{Die Berner Übereinkunft zum Schutze von Werken der Literatur und Kunst ist ein völkerrechtlicher Vertrag, der 1886 in Bern angenommen wurde.} sind.
Jedes Werk wird mit der Erstellung automatisch vom Copyright geschützt.
Der deutsche Vertreter des Copyright ist das Urheberrecht.

Von Copyright geschützte Werken dürfen nicht ohne Zustimmung des Erstellers verbreitet oder genutzt werden.

Der Copyright-Vermerk \copyright \xspace bedeutet, dass die Rechte zur wirtschaftlichen Nutzung verteilt wurden,
ist also nur ein Hinweis für den existierenden Schutz.
Meist wird dazu noch der Rechteinhaber und das Jahr der Erstveröffentlichung angegeben z.B. \textcopyright \xspace 2018 by Christian Boseck.

\paragraph{Freeware}
Dabei handelt es sich um Software, welche kostenlos genutzt werden darf, deren Quellcode jedoch nicht öffentlich ist.

\paragraph{Shareware}
Als Shareware wird eine Software bezeichnet, die kostenlos getestet und weiterverbreitet werden darf.
Die Testphase ist entweder zeitlich begrenzt, oder bietet nicht alle Funktionen der Vollversion.
Zur uneingeschränkten Nutzung einer solchen Software ist der Erwerb einer kommerziellen Lizenz nötig.

\subsection{Freie Lizenzen}
Bei freier Software kann nicht nur die Software kostenlos genutzt und weiterverbreitet werden, sondern der Urheber ist verpflichtet den Quellcode offenzulegen.
Der Lizenznehmer darf diesen Quellcode dann nicht nur einsehen, sondern auch verändern und den geänderten Quellcode und die daraus resultierende Software weiterverbreiten.

\subsubsection{Copyleft}
Copyleft ist ein Kunstwort aus eng. ``Copy`` Kopie und ``left`` als Gegenteil von ``right``.
Dabei handelt es sich um ein alternatives Konzept zum Copyright (siehe Seite \pageref{Copyright}).
Die Idee ist dass jeder den Quellcode einer Software einsehen und verändern darf und diesen dann wieder veröffentlichen.
Das Copyleft enthält die Bedingungen der Lizenzierung. \\
Das ist die Philosophie aller Open Source Lizenzen welche im folgenden vorgestellt werden.

\subsubsection{Bekannte Lizenzen} \label{Freie_Lizenzen}
All diese Lizenzen haben gemein, dass der Ersteller dieser Software sich entschieden hat den Quellcode dazu zu Veröffentlichen.
Unterschiedlich sind nur die Nutzungsbedingungen und Pflichten, welche der Lizenznehmer akzeptieren muss um diese zu Nutzen.

\paragraph{GPL}
Gnu Public Licence
\begin{itemize}
  \item \textbf{Mitlieferung des Lizenztextes}. Alle Kopien der Software müssen auch eine Kopie des Lizenztextes enthalten.
  \item \textbf{Veröffentlichungspflicht}. Wenn Modifikationen an der Software vorgenommen werden, muss diese Version veröffentlicht werden.
\end{itemize}

\paragraph{Apache License}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Original-Urheberrechtsvermerke}. Es müssen alle Original-Urheberrechtsvermerke beibehalten werden.
\end{itemize}

\paragraph{MIT Lizenz}
Massachusetts Institute of Technology Licence
\begin{itemize}
  \item \textbf{Keine Veröffentlichungspflicht}. Dem Lizenznehmer steht es frei den Quellcode offenzulegen.
  \item \textbf{Kommerzielle Nutzung}. Software unter dieser Lizenz kann kommerziell vertrieben werden.
\end{itemize}

\paragraph{BSD-Lizenz}
Berkeley Software Distribution-Lizenz
\begin{itemize}
  \item \textbf{Kein Verkauf möglich}. Die Weitergabe in kompilierter Form darf nur unter BSD-Lizenz statffinden, kein Verkauf möglich.
  \item \textbf{Keine Veröffentlichungspflicht}.
\end{itemize} \\

Jeder dieser Lizenzen darf für seine eigene Zwecke verwendet und auch angepasst werden.
Bereits lizenziertes Projekte dürfen jedoch nur mit einer kompatiblen Lizenz erneut veröffentlicht werden.

\subsection{Lizenzverstöße}
Wenn ein Lizenzverstoß vorliegt erlischt das Nutzungsrecht des Lizenznehmers, und das Copyright tritt in Kraft. \\
Es ist jedoch sehr schwer einen solchen Verstoß zu bemerken, da theoretisch jede Privatperson und jedes Unternehmen die Software verwenden kann,
ohne Auskunft darüber geben zu müssen oder sich vorher irgendwo zu registrieren.
